**石美玉**（英文名**Mary
Stone**，），中国最早几名留学海外的女性之一，创办了九江但福德医院、[伯特利教会](../Page/伯特利教会.md "wikilink")，在医疗和传教两方面享有声誉。

## 早年经历

石美玉，祖籍[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")[黄梅](../Page/黄梅.md "wikilink")，1873年5月1日出生在[江西](../Page/江西.md "wikilink")[九江](../Page/九江.md "wikilink")。她的父亲石宅嵎(1838-1901)是[美以美会在华中地区最早的牧师之一](../Page/美以美会.md "wikilink")，母亲吴氏也是一名传道妇女（Bible
woman）。石美玉是长女，下面有一个弟弟、两个妹妹。她自幼在美以美会所办女子学校学习。1892年，在美以美会的支持下，石美玉和同学[康成进入美国](../Page/康成.md "wikilink")[密歇根大学医学院学习](../Page/密歇根大学.md "wikilink")，四年后，她们以优异的成绩毕业。她们和更早的[金韵梅](../Page/金韵梅.md "wikilink")、[许金訇是最早几名留学海外的中国女性](../Page/许金訇.md "wikilink")。

## 开办但福德医院

1896秋，石美玉和康成回到九江，她们作为美以美会传教士工作，在九江开设了面向妇女和儿童的诊所。此时正逢国内的新派知识分子开始提倡女学，[梁启超发表了](../Page/梁启超.md "wikilink")《记江西康女士》，介绍康成的事迹，其中也提到了石美玉，其他新派报刊也跟进报道两人。她们的工作得到在留学期间结识的芝加哥的但福德医生（Isaac
Newton Danforth，1835-1911）的帮助，他出资在九江建一座以去世的但福德夫人（Elizabeth Skelton
Danforth，1843-1895）命名的医院以纪念她。在经历了[义和团运动的动荡后](../Page/义和团运动.md "wikilink")，医院于1901年12月7日正式开业，石、康两位女士共同负责医院的工作。

1903年，康成前往南昌开展工作，石美玉一人担起但福德医院的工作。1906年，美国女传教士[胡遵理来到九江接手她刚去世的妹妹的工作](../Page/胡遵理.md "wikilink")，之后，石美玉和胡遵理两人成为了一生的好友和同工。1915年至1916年，她在[约翰·霍普金斯大学完成了一年的研究生课程](../Page/约翰·霍普金斯大学.md "wikilink")。石美玉非常擅长撰文、演说，结合她自己的经历，她成为了当时女传教士中的明星人物。石美玉还帮助不少人获得深造的机会，其中最著名是[伍哲英](../Page/伍哲英.md "wikilink")，她后来出任中华护士会第一任中国人会长。

## 创办伯特利教会

1920年，由于和美以美会女布道会总部之间的纷争，石美玉和胡遵理一同辞职。在美国的朋友的支持下，两人赴上海创办伯特利教会，并开办[伯特利医院](../Page/伯特利医院.md "wikilink")、[伯特利中学](../Page/伯特利中学.md "wikilink")。1930年代，伯特利教会组织了伯特利布道团，到中国各地传教，讲员有[宋尚节](../Page/宋尚节.md "wikilink")、[计志文等](../Page/计志文.md "wikilink")，产生了很大影响。

1937年[淞沪会战爆发后](../Page/淞沪会战.md "wikilink")，伯特利教会迁往香港，医院暂时迁入上海法租界。石美玉和胡遵理由于年事已高，到[美国](../Page/美国.md "wikilink")[加利福尼亚州](../Page/加利福尼亚州.md "wikilink")[帕萨迪纳定居](../Page/帕萨迪纳_\(加利福尼亚州\).md "wikilink")，但仍利用自己的影响力支持伯特利教会。抗日战争结束后，伯特利医院和中学得以恢复，中华人民共和国成立后，两者都被政府接管。

1954年12月29日，石美玉在帕萨迪纳去世。她一生未婚，但她和胡遵理抚养了数十名孩子。

## 参考文献

  - [中國女奮興佈道家–石美玉](http://blog.yam.com/kwanching1964/article/21863731)

  -
  -
## 外部链接

  - [石美玉之墓](http://www.findagrave.com/cgi-bin/fg.cgi?page=gr&GRid=6353598)

{{-}}

　 [category:密歇根大学医学院校友](../Page/category:密歇根大学医学院校友.md "wikilink")

[Category:中華民國大陸時期基督教新教人物](../Category/中華民國大陸時期基督教新教人物.md "wikilink")
[Category:中華民國醫生](../Category/中華民國醫生.md "wikilink")
[Category:中華民國傳教士](../Category/中華民國傳教士.md "wikilink")
[Category:女性傳教士](../Category/女性傳教士.md "wikilink")
[Category:伯特利教会人物](../Category/伯特利教会人物.md "wikilink")
[Category:约翰·霍普金斯大学校友](../Category/约翰·霍普金斯大学校友.md "wikilink")
[Category:黃岡人](../Category/黃岡人.md "wikilink")
[Category:九江人](../Category/九江人.md "wikilink")
[Mei美](../Category/石姓.md "wikilink")